# Daniel Kahn Gillmor, Autocrypt #

Autocrypt es un internet standard.
La meta es tener e mail encriptado en ambas direcciones para todos. Tenemos e mail encriptado, lo hemos tenido desde hace décadas y mucha gente no lo usa. Quién de aquí ha mandado o recibido e mail encriptado? La mayoría? Eso no es muy común. Quién de aquí ha mandado o recibido e mail encriptado en la última semana? Ya son menos personas. Y hoy? Ok. Quién hoy mandó o recibió un e mail hoy? Cualquier e mail. La mayoría de la gente usa el e mail y aún así mucha gente no lo encripta. La meta aquí es que se tenga e mail más seguro, e mail encriptado, para todos. 

Comencé en este proyecto porque tengo solicitudes como esta. Oye, ayúdame a hacer mis e mail mas seguro. Pero eso me deja con la idea de “Ah… ¿quieres que te de una sesión de la explicación, para que otro día te muestre cómo ponerlo en práctica y luego vayas con tu compañero de trabajo para que le digas cómo funciona y luego puedan mandar e mails seguros entre ustedes?”. Porque la solicitud de “ayúdame a proteger mi e mail” realmente se traduce a “ayúdanos a proteger nuestro e mail”. Porque sí sólo una persona se encarga de realizar esto, no ayuda. Porque los e mail son un medio de comunicación social. Pensar en cómo traemos al grupo a hacer e mails encriptados, cómo hacemos que el grupo entero se una a realizarlo, es una de nuestras tareas en Autocrypt. 

Las metas en el proyecto de Autocrypt eran unir las metas de “usabilidad” con las metas de “seguridad”. Tradicionalmente, la gente solçia hablar cómo es que la usabilidad estaba en oposición a la seguridad. Pero en Autocrypt pensamos “quizá no son usadas nuestras herramientas de seguridad… que son MUY seguras… es porque no tiene buena usabilidad”. Quizás viendo la usabilidad como un enfoque de seguridad, podemos cambiar ese modo de pensar. 

Bueno… ¿qué es Autocrypt?. Concretamente Autocrypt es un estándar de cómo e mail times pueden comunicarse entre ellos. Hay unos cuantos bits involucrados y reglas de qué pueden hacer los mail times y sobre todo está diseñada para que se pueda interaccionar con él. Estamos esperando que la experiencia del usuario sea simple y clara. Porque la gente que esperamos que la use no serán súper nerds en términos de criptografía ni de programación, sino súper nerds en términos de cómo queremos que la sociedad se vea. Es importante entonces crear e mail encriptado que funcione para gente que no tiene el tiempo en convertirse en expertos en ingeniería, porque están usando su tiempo en convertirse en expertos de otras cosas y queremos ayudarles. 

Los detalles técnicos. Mandamos headers que incluyen tu key en cada mensaje que mandes y regeneran las keys por ti. El usuario no tiene que saber cuáles son las keys, tenemos una serie de reglas sensibles para cómo manejar las keys y tenemos una experiencia del usuario muy simple que esperamos que todo cliente de Autocrypt tenga en mente. No es una serie de reglas de programación, son expectativas que deberías tener en un en todos tus agentes que usen el correo para que sea más fácil para todos. 

Hablemos de la experiencia que estamos que esperando que tenga el usuario. No todos los clientes de Autocryt lo hacen. Les mostraré la experiencia del usuario COMPLETA como la tenemos esquematizada. Se ve así. Así se ve Autocruypt. Le das clic a la caja que dice “Activar Autocryot”.  Eso es el paso 1. El paso 2 es que cuando mandes un e mail debes tener otra caja donde dar clic, que dice “Encriptar este mensaje”. Puede que incluso, si somos listos, tengamos esta segunda caja checada por default. Y el final de la experiencia del usuario es que cuando recibas un correo diga “Este mensaje fue encriptado”. Ahora, todos los que dijeron que sí mandan correos encriptados, sus mensajes recibidos tiene esta etiqueta? No. No porque la encriptación actual involucra toda clase de preguntas difíciles incluso si eres matemático. Muchas experiencias raras. Nuestra meta es dejarlo así de sencillo. Puede que aún no nos encontremos en esta fase, pero esta es la meta. Simple y claro de usar, sin preguntas que la gente no sabe contestar. 

Tenemos muchas implementaciones, para que sepan. No es un solo programa, tenemos varios. LOS LEE EN VOZ ALTA 11:03. Si están utilizando programación de correos o algo así que no use esto, te recomiendo que hables con quien se encarga de los correos en tu agencia para convencerlos de que tengan algo de esto *** en sus líneas. 

Las metas de A es que trabaje con tu cuenta de correo existente. Queremos evitar e mail accidentalmente ilegible. La meta es e mail ilegible para otras personas. ¿Quién de aquí ha recibido correo encriptado que no pudieron descifrar? Queremos evitar estos tipos de accidentes. ¿Qué haces en estos casos? Escribir de regreso. Y queremos evitar que los usuarios se vean en la necesidad de saber cuál es su key. No queremos que entiendan lo que realmente sucede detrás. Vaya que si el usuario sí quiere saberlo, queremos que sea lo suficientemente claro para ellos. Pero en general no queremos que la gente, que se especialice en otras cosas, pregunte “¿encriptas tu e mail?”. Claro que lo hago, ¿por qué no lo haría? Y lo último que debería decir es que queremos que funcione en varios dispositivos. ¿Quién de aquí checa su correo en SÓLO un dispositivo? Muy poca, la mayoría lo checa en varios dispositivos y varios lugares. Queremos que la gente tenga mensajes encriptados en todos sus dispositivos y que sea de manera sencilla. 

Debería reconocer que independientemente de manera en la que Autocrypt está diseñada, el mecanismo de in-band key-passing al que el usuario no está expuesto, es menos segura que el tradicional e mail encriptado. Debo señalar esto porque es medio raro para mí estar en una posición que es menos segura, no ofrecemos ninguna medida de prevención en caso de un ataque activo. Protegemos ante comerciales pasivos e eavesdropping pero no ofrecemos protección ante un atacante activo por el momento. Me encantaría que en una futura versión de A sea capaz de ofrecer esa protección, pero no ofrecemos eso. 

Una de las cosas que A ofrece son estas ventajas fáciles (easy wins). Hablamos de la alineación entre seguridad y usabilidad. De hecho, más usable significa más seguro. Pero esto también tiene impacto en la reducción de metadata. Si estuviste aquí para la plática de Rogers de ayer sobre Torr, una desventaja de cómo funciona el internet es que la metadata se va recolectando y los e mail encriptados produce mucho metadata. Incluso el e mail encriptado produce más metadata que el e mail tradicional. Pero la claridad que tiene el usuario, la usabilidad, los pasos que sigue el cliente dan como resultado mayor seguridad.

Hablará un poco más sobre la reducción de esta metadata. Aquí *** está un tradicional PGP mecanismo de un mail encriptado. Tenemos Alice y Bob y cada uno se manda mails. La obligación de Alice es “adivinar” la key de Bob. Alice va entonces  al keyserver y pregunta por la key de Bob, para poder encriptar. Y bob hace lo mismo y pregunta por la key de Alice. Esto no siempre funciona. Los keyservers pueden mentir, pueden tener múltiples keys para cada persona. A veces los llamas al teléfono y verificas con tu huella digital pero mucha gen zte la verdad es que no hace eso. Pero este diagrama es un estándar idealizado. Los mensajes pasan por unos mail exchangers. Pero también hablan con el keyserver, operado por un rarito, como yo. A ve hacia la otra dirección y ve que ya se están pasando mensaje entre ellos. Si ponemos las keys en los headers y los headers ya están pasando, eliminamos ese paso que involucra metadata, y no se produce porque estamos utilizando una conexión ya establecida. Esto no necesariamente es de ayuda si tienes servidores maliciosos que están dispuestos a moderar tus mensajes. Contra un atacante activo, Autocrypt no te defiende. Pero lo que no hace es linkear un montón de metadata a los operadores de los keyservers sobre quién está demando las solicitudes de quién. Esa es una pequeña ventaja que se tiene al ahorraron unas cuantas interacciones. 

Hay más trabajo por hacer todavía. A por sí solo no resuelve todo y todavía los e mails son sistemas muy corrompibles aún con A. Necesitamos más protección de los encabezados de los e mails. Necesitamos más mejoras para message router. Por ahora las maquinas interventoras de estos intercambios de mail son capaces de moderar tráfico y son capaces de ver quién habla con quién incluso si no modifican el tráfico. Hay un trabajo interesante sobre como enviar emails a través de otro transporte que no sea el tradicional SMTP y con Autocript tenemos estos encabezados de los correos como un lugar común para poner parámetros de seguridad, quizás podamos poner cosas en estos parámetros de seguridad en la misma dirección de correo, pero si quisieras encriptar e mail de la forma tradicional con una  key, podrías llegar a este otro modo y tener tus intercambios de e mail fuera de la jugada. Eso es trabajo para un futuro, pero si estás interesado por fa lo hablamos. Me gustaría ver más trabajo para la defensa en contra de un ataque activo o al menos la detección de un ataque activo. Y eso tiende a alinear un poco con la verificación del usuario, donde puedes decirle al usuario “Sí, estableciste un canal de comunicación seguro con esta persona”, como hacerlo concretamente es todavía una pregunta abierta a la investigación, que implica mucho trabajo,  ya que también implica hacerlo intuitivo para el usuario. Uno de los puntos aquí es que esta forma de comunicación segura queda limitada por el número de personas que lo usan.
La experiencia del usuario es tan importante como la criptografìa que hasy detrás de todo el proceso: si no pensamos en la experiencia del usuario, no podemos esperar que la gente pueda usarlo. 
En el diseño de un sitema de red como lo es Tor, se tiene una compensación de latencia: a menor latencia, menos tiempo le toma a un analizador de tràfico identificar de donde vienen los paquetes en caso de un ataque. Esto se traduce a que Tor tiene una baja latencia, que compromente a la anonimidad, pero esto es así para que sea un buscador veloz que sea utilizado por una mayor cantidad de pesonas.  Si hubiera mayor latencia, compremtería menos a la anonimidad, pero nadie lo usuaria por la baja velocidad de busqueda que tendría. Y la poca gente que lo usaría no tendrìa con quien mezclar sus datos de todas maneras. Una analogìa similar puede hacerse con autocrypt: el encriptar emails de forma tradicional tiene una complejidad mayor y por lo tanto es más seguro. Sin embargo, esta mayor complejidad hace que sea menos utilizado y esto da como resultado un peor resultado de seguridad total. Como en autocryt escogemos algo más fácil de utilizar, el resultado es una mayor cantidad de emails encriptados circulando por la red. Entonces la compensación total no queda queda unicaente en la teoría que hay detrás, sino como interactúa a nivel ecosistema formado por la gente que lo utiliza.
Cabe destacar la privacidad es interdependiente, ya que una persona no puede proteger su email sin que el resto de las personas lo haga también. Porque al momento de mandar un email, el destinatario se queda con una copia de la informaciòn que si no protege, hace vulnerable al remitente. Desde una perspectiva mayor si queremos una sociedad donde la gente se pueda sentirse segura debemos reconocer que este proceso es un proceso interdependiente. 
Por último, autocrypt no solamente se concentra en la teoría de mandar emails encrptados, sino que se preocupa tambièn por la experiencia del usuario: cual es la interacción que ocurre como resultado del núcleo. Si uno no piensa en su proyecto hasta el resultado final de como interactua con el usuario, apuesto que tu proyecto no va a afectar a los usuarios del modo en que planeas.
